%----------------------------------------------------------------------------------------
%       ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------
%a parte do ciclo de Otto é só uma ideia 
\begin{abstract}
\vspace{-10pt}
\noindent  
\par\small
Nesta experiência estudou-se o comportamento do gás no caso de uma compressão
adiabática, isotérmica e ainda quando submetido a um ciclo de Otto. Assumindo
um comportamento do tipo $PV^{\alpha}= constante$ obteve-se um valor de 
$-1.402\pm 0.004$ para o 
caso adiabático que leva a assumir perdas por calor de $0.3\pm 0.5~J$  
e $-1.011\pm 0.007$ para o caso isotérmico. A variação de energia interna obtida para 
este caso foi de $0.12\pm 0.48~J$, coerente com uma expansão isotérmica.
Para o ciclo de Otto obteve-se uma eficiência experimental de $0.39\pm 0.01$ que
é maior que o valor teórico esperado por $0.09\pm 0.01$.  %Desprezámos ou não as perdas energéticas (P_W ou P_QQ?).

\par
\noindent\textbf{Palavras-chave: Compressão Adiabática, Compressão Isotérmica, Ciclo de Otto}
\end{abstract} 
